\section{Probleme}

\subsection{Problema Al k-lea termen Fibonacci (Infoarena)}
\label{problem:kfib}

\href{https://www.infoarena.ro/problema/kfib}{enunț}
$\bullet$
\hyperref[code:kfib]{sursă}

Aceasta este exact problema educațională discutată la începutul capitolului. Am scris manual cele patru valori din produsul a două matrice de $2 \times 2$.

\subsection{Problema Iepuri (Infoarena)}
\label{problem:iepuri}

\href{https://www.infoarena.ro/problema/iepuri}{enunț}
$\bullet$
\hyperref[code:iepuri]{sursă}

Și această problemă necesită o recurență relativ simplă. Matricea fiind de $3 \times 3$, am scris înmulțirea cu 3 \ccode{for}-uri.

\subsection{Problema Recurenta2 (Infoarena)}
\label{problem:recurenta2}

\href{https://www.infoarena.ro/problema/recurenta2}{enunț}
$\bullet$
\hyperref[code:recurenta2]{sursă}

Recurența începe să se complice! Să procedăm în etape.

Să presupunem, pentru început, că problema ne-ar cere doar să aflăm $X_n$. Acestă recurență știm să  o scriem deja:

$$
\begin{pmatrix}
  X_n \\ X_{n-1} \\ 1
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
  a & b & c\\
  1 & 0 & 0\\
  0 & 0 & 1
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
  X_{n-1} \\ X_{n-2}\\ 1
\end{pmatrix}
$$

Acum să atacăm problema sumelor. Să presupunem că problema ne-ar cere să aflăm suma simplă $S_n = \sum_{k=1}^{n} X_k$. Reținem că matricea de recurență trebuie să fie \textbf{constantă}. Nu putem adăuga valori din șirul $X$ acolo, ci doar constante exprimabile în funcție de $a$, $b$ și $c$. Rezultă că trebuie să „cărăm după noi” și suma $S_n$. Ne folosim, desigur, de recurența:

$$S_n = S_{n-1} + X_n = S_{n-1} + (a X_{n-1} + b X_{n-2} + c)$$

Observăm că am expandat valoarea lui $X_n$. Aceasta deoarece în vectorul-coloană din dreapta ($V_{n-1}$) noi voi avea acces doar la cantități de rangul $n-1$ sau mai mic. Acum nu este greu să construim matricea de recurență:

$$
\begin{pmatrix}
  X_n \\ X_{n-1} \\ S_n \\ 1
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
  a & b & 0 & c\\
  1 & 0 & 0 & 0\\
  a & b & 1 & c\\
  0 & 0 & 0 & 1
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
  X_{n-1} \\ X_{n-2} \\ S_{n-1} \\ 1
\end{pmatrix}
$$

Acum putem ataca și cerința originală a problemei: $S_n = \sum_{k=1}^{n} k \cdot X_k$. Din nou, nu avem voie să punem în matricea de recurență cantități variabile, cum ar fi $k$. Să vedem ce adăugăm la $V_{n-1}$ și cum obținem o formă închisă, minimă și suficientă pentru $V_n$.

Știm că $S_n = S_{n-1} + n X_n$. Dar noi trebuie să exprimăm termenii de rang $n$ în funcție de ranguri mai mici, deci îl vom scrie pe $n X_n$ ca:

\begin{align*}
  n X_n &= n \cdot (a X_{n-1} + b X_{n-2} + c) \\
  &= a (n - 1) X_{n - 1} + a X_{n - 1} + b (n - 2) X_{n - 2} + 2 b X_{n - 2} + c (n - 1) + c
\end{align*}

De aici rezultă $V_{n-1}$ trebuie să includă în plus cantitățile $(n-1)$, $(n-1) X_{n-1}$ și $(n-2) X_{n-2}$, deci $V_{n}$ trebuie să includă cantitățile $n$, $n X_n$ și $(n-1) X_{n-1}$. Recurența completă este un pic (doar un pic) fioroasă. Ea cere doar meticulozitate, dar nu este dificil de dedus.

$$
\begin{pmatrix}
  X_n \\ X_{n-1} \\ n X_n \\ (n-1) X_{n-1} \\ S_n \\ n \\ 1
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
  a & b & 0 & 0 & 0 & 0 & c\\
  1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
  a & 2b & a & b & 0 & c & c\\
  0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0\\
  a & 2b & a & b & 1 & c & c\\
  0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1\\
  0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
  X_{n-1} \\ X_{n-2} \\ (n-1) X_{n-1} \\ (n-2) X_{n-2} \\ S_{n-1} \\ n-1 \\ 1
\end{pmatrix}
$$

Codul trebuie scris cu atenție și eventual comentat pe alocuri. Altfel devine \textit{a malignant morass of code} (citat din marii clasici).

\subsection{Problema Graph Paths I (CSES)}
\label{problem:graph-paths-1}

\href{https://cses.fi/problemset/task/1723}{enunț}
$\bullet$
\hyperref[code:graph-paths-1]{sursă}

Această problemă amintește de algoritmul Floyd-Warshall:

\begin{minted}{c}
for (int k = 0; k < n; k++) {
  for (int i = 0; i < n; i++) {
    for (int j = 0; j < n; j++) {
      dist[i][j] = min(dist[i][j], dist[i][k] + dist[k][j]);
    }
  }
}
\end{minted}


Cu costuri pe muchii și cu funcția $\min$, algoritmul calculează distanțele minime. La pasul $k$, $A_{i,j}$ reține distanța minimă între nodurile $i$ și $j$ care trec prin nodurile intermediare $1 \dots k$.

Pentru problema de față, să inițializăm $A_{i,j}$ cu numărul de arce orientate $(i, j)$ (0 sau 1). Atunci cine este $A^2$? Prin definiție,

$$A^2_{i,j} = \sum_{k=1}^{n} A_{i,k} \cdot A_{k,j}$$

Dar acesta este exact numărul de drumuri de lungime 2 care pornesc din $i$, trec prin orice alt nod $k$ și se termină în $j$! Printr-un raționament similar, $A^k$ reține numerele de căi de lungime $k$ între orice două noduri. Răspunsul la problemă este $A^k_{1,n}$.

\subsection{Problema Hprob (Infoarena)}
\label{problem:hprob}

\href{https://www.infoarena.ro/problema/hprob}{enunț}
$\bullet$
\hyperref[code:hprob]{sursă}

Această problemă necesită cîteva cunoștințe de probabilități.

În esență, trebuie să construim un graf cu $4! = 24$ de stări (noduri). O stare reprezintă o ordine a obiectelor, iar o muchie reprezintă o rearanjare făcută de unul dintre clienți, cu una dintre probabilitățile $p_1$, $p_2$, $p_3$ sau $p_4$ (sau 0 dacă permutarea nu este una dintre cele 4 posibile). Dacă reprezentăm graful folosind o matrice de adiacență $A$, atunci pe fiecare linie vom regăsi cîte o dată probabilitățile $p_1$, $p_2$, $p_3$ și $p_4$, precum și 20 de valori 0.

Am putea hard-coda matricea $A$ imediat după citirea datelor, dar procesul este laborios și riscant. Mai sigur este să o construim programatic. De aceea, vom avea nevoie să facem \textit{ranking} și \textit{unranking} la permutările de 4 elemente. Această parte o putem hard-coda, fiind suficient de simplă.

Acum, să analizăm ce semnifică produsul de matrice:

$$A^2_{i,j} = \sum_{k=1}^{n} A_{i,k} \cdot A_{k,j}$$

El arată exact probabilitatea de a ajunge din starea $i$ în starea $j$ după doi clienți, trecînd prin orice stare intermediară $k$. Adunarea este exact operația dorită, căci evenimentele sînt independente: primul client face o tranziție și numai una, nu poate urma mai multe muchii. De aceea, probabilitățile de forma $A_{i,k} \cdot A_{k,j}$ se adună.

Așadar, răspunsul la problemă este $A^n_{0,0}$.

Pentru o problemă similară, vezi \href{https://cses.fi/problemset/task/1724}{Graph Paths II (CSES)}. Ea necesită tot un fel de înmulțire de matrice, dar cu funcția $min$.

\subsection{Problema Chef and Riffles (CodeChef)}
\label{problem:riffles}

\href{https://www.codechef.com/problems/RIFFLES}{enunț}
$\bullet$
\hyperref[code:riffles]{sursă}

Uneltele pe care le-am discutat pentru înmulțirea rapidă a matricelor se aplică și pentru permutări. Problema este directă: ne dă o permutare $P$ și ne cere să o aplicăm de $k$ ori permutării identice.

Tot ce trebuie să știm este că compunerea de permutări este asociativă (atenție, nu și comutativă!). Iată un exemplu școlăresc pentru $n = 10$. Îl includ doar ca să nu uitați că unele noțiuni vi le puteți demonstra singuri în cîteva minute. Șansa să obținem o egalitate dacă compunerea de permutări nu ar fi asociativă este practic nulă.

\begin{align*}
  P &= (2\; 6\; 3\; 9\; 8\; 5\; 1\; 4\; 10\; 7) \\
  Q &= (3\; 7\; 6\; 2\; 10\; 1\; 9\; 4\; 5\; 8) \\
  R &= (6\; 7\; 9\; 1\; 5\; 4\; 3\; 8\; 10\; 2) \\
  PQ &= (7\; 1\; 6\; 5\; 4\; 10\; 3\; 2\; 8\; 9) \\
  QR &= (9\; 3\; 4\; 7\; 2\; 6\; 10\; 1\; 5\; 8) \\
  (PQ)R &= (3\; 6\; 4\; 5\; 1\; 2\; 9\; 7\; 8\; 10) \\
  P(QR) &= (3\; 6\; 4\; 5\; 1\; 2\; 9\; 7\; 8\; 10)
\end{align*}

Putem demonstra și formal asociativitatea. Compunerea de permutări este definită ca

$$(P \circ Q)(i) = Q(P(i))$$

Așadar, avem că:

\begin{align*}
  ((P \circ Q) \circ R)(i) &= R((P \circ Q)(i)) = R(Q(P(i))) \\
  (P \circ (Q \circ R))(i) &= (Q \circ R)(P(i)) = R(Q(P(i)))
\end{align*}

Odată demonstrată asociativitatea, putem calcula răspunsul ca $P^k$ prin exponențiere rapidă.

Nu face obiectul acestui capitol, dar, pentru completitudine, enunțăm și o soluție în $\bigoh(n)$, bazată pe descompunerea în cicluri. Să considerăm următorul tabel cu primele 31 de puteri ale unei permutări (dacă nu am spus-o suficient, îmi plac exemplele mari, căci din ele putem face deducții mult mai pertinente decît din exemplele mici).

\begin{verbatim}
P^1  = [  5  1  8  9 11 10  4  2  6  7  3] = (1 5 11 3 8 2)(4 9 6 10 7)
P^2  = [ 11  5  2  6  3  7  9  1 10  4  8] = (1 11 8)(2 5 3)(4 6 7 9 10)
P^3  = [  3 11  1 10  8  4  6  5  7  9  2] = (1 3)(2 11)(4 10 9 7 6)(5 8)
P^4  = [  8  3  5  7  2  9 10 11  4  6  1] = (1 8 11)(2 3 5)(4 7 10 6 9)
P^5  = [  2  8 11  4  1  6  7  3  9 10  5] = (1 2 8 3 11 5)(4)(6)(7)(9)(10)
P^6  = [  1  2  3  9  5 10  4  8  6  7 11] = (1)(2)(3)(4 9 6 10 7)(5)(8)(11)
P^7  = [  5  1  8  6 11  7  9  2 10  4  3] = (1 5 11 3 8 2)(4 6 7 9 10)
P^8  = [ 11  5  2 10  3  4  6  1  7  9  8] = (1 11 8)(2 5 3)(4 10 9 7 6)
P^9  = [  3 11  1  7  8  9 10  5  4  6  2] = (1 3)(2 11)(4 7 10 6 9)(5 8)
P^10 = [  8  3  5  4  2  6  7 11  9 10  1] = (1 8 11)(2 3 5)(4)(6)(7)(9)(10)
P^11 = [  2  8 11  9  1 10  4  3  6  7  5] = (1 2 8 3 11 5)(4 9 6 10 7)
P^12 = [  1  2  3  6  5  7  9  8 10  4 11] = (1)(2)(3)(4 6 7 9 10)(5)(8)(11)
P^13 = [  5  1  8 10 11  4  6  2  7  9  3] = (1 5 11 3 8 2)(4 10 9 7 6)
P^14 = [ 11  5  2  7  3  9 10  1  4  6  8] = (1 11 8)(2 5 3)(4 7 10 6 9)
P^15 = [  3 11  1  4  8  6  7  5  9 10  2] = (1 3)(2 11)(4)(5 8)(6)(7)(9)(10)
P^16 = [  8  3  5  9  2 10  4 11  6  7  1] = (1 8 11)(2 3 5)(4 9 6 10 7)
P^17 = [  2  8 11  6  1  7  9  3 10  4  5] = (1 2 8 3 11 5)(4 6 7 9 10)
P^18 = [  1  2  3 10  5  4  6  8  7  9 11] = (1)(2)(3)(4 10 9 7 6)(5)(8)(11)
P^19 = [  5  1  8  7 11  9 10  2  4  6  3] = (1 5 11 3 8 2)(4 7 10 6 9)
P^20 = [ 11  5  2  4  3  6  7  1  9 10  8] = (1 11 8)(2 5 3)(4)(6)(7)(9)(10)
P^21 = [  3 11  1  9  8 10  4  5  6  7  2] = (1 3)(2 11)(4 9 6 10 7)(5 8)
P^22 = [  8  3  5  6  2  7  9 11 10  4  1] = (1 8 11)(2 3 5)(4 6 7 9 10)
P^23 = [  2  8 11 10  1  4  6  3  7  9  5] = (1 2 8 3 11 5)(4 10 9 7 6)
P^24 = [  1  2  3  7  5  9 10  8  4  6 11] = (1)(2)(3)(4 7 10 6 9)(5)(8)(11)
P^25 = [  5  1  8  4 11  6  7  2  9 10  3] = (1 5 11 3 8 2)(4)(6)(7)(9)(10)
P^26 = [ 11  5  2  9  3 10  4  1  6  7  8] = (1 11 8)(2 5 3)(4 9 6 10 7)
P^27 = [  3 11  1  6  8  7  9  5 10  4  2] = (1 3)(2 11)(4 6 7 9 10)(5 8)
P^28 = [  8  3  5 10  2  4  6 11  7  9  1] = (1 8 11)(2 3 5)(4 10 9 7 6)
P^29 = [  2  8 11  7  1  9 10  3  4  6  5] = (1 2 8 3 11 5)(4 7 10 6 9)
P^30 = [  1  2  3  4  5  6  7  8  9 10 11] = (1)(2)(3)(4)(5)(6)(7)(8)(9)(10)(11)
P^31 = [  5  1  8  9 11 10  4  2  6  7  3] = (1 5 11 3 8 2)(4 9 6 10 7)
\end{verbatim}

Observăm că puterea a $k$-a a permutării inițiale parcurge fiecare ciclu din $k$ în $k$. De exemplu,

\begin{itemize}
  \item Puterea a 2-a sparge ciclul de lungime 6 în două cicluri de lungime 3.

  \item Puterea a 3-a îl sparge în 3 cicluri de lungime 2.

  \item Puterile 6, 12, 18 etc. pun fiecare element de pe acel ciclu pe poziția sa proprie (p[i] = i).

  \item Puterea 30 este permutarea identică. Acest lucru nu este întîmplător, căci $\text{cmmmc}(6,5) = 30$. Spunem că ordinul permutării $p$ este 30.

  \item Puterea 31 revine la permutarea inițială.
\end{itemize}

\subsection{Problema Zid (ONI 2024, clasele 11-12)}
\label{problem:zid}

\href{https://kilonova.ro/problems/2651}{enunț}
$\bullet$
\hyperref[code:zid]{sursă}

Pare natural să colectăm întîi informații despre turnuri (ziduri de lățime 1), apoi despre ziduri de lățimi arbitrare.

\subsubsection*{Informații despre turnuri}

Fie $T_{h,e}$ numărul de turnuri de înălțime $h$ în care suma pieselor pare este $e$\footnote{Pentru această problemă am ales inițiale de la cuvintele englezești $h$ = \textit{height}, $w$ = \textit{width}, $e$ = \textit{even}, $l$ = \textit{last}.}. Deducem formula de recurență în funcție de piesa din vîrful turnului, de înălțime $l$:

$$T_{h,e} = \sum_{l = 1, 3, 5, \dots} T_{h - l, e} + \sum_{l = 0, 2, 4, \dots} T_{h - l, e - l }$$

Codul de mai jos decurge ușor, doar că el este $\bigoh(n^3)$, prea lent:

\begin{minted}{c}
void compute_width_1_tower() {
  t[0][0] = 1;
  for (int h = 1; h <= n; h++) {
    for (int even = 0; even <= h; even += 2) {
      long long sum = 0;
      for (int last = 1; last <= h - even; last += 2) {
        sum += t[h - last][even];
      }
      for (int last = 2; last <= even; last += 2) {
        sum += t[h - last][even - last];
      }
      t[h][even] = sum % MOD;
    }
  }
}
\end{minted}

Putem să reducem timpul de calcul al lui $T$ la $\bigoh(1)$ per element. Să observăm că prima sumă din formula de recurență este o sumă din 2 în 2 pe coloana $e$, iar a doua sumă este o sumă din 2 în 2 pe diagonale. Putem menține aceste sume pe măsură ce baleiem matricea $T$, așa cum procedează sursa finală. Astfel construim matricea $T$ în $\bigoh(n^2)$.

De acum încolo folosim doar informații despre linia $T_{n}$, căci zidurile se compun doar din turnuri de înălțime exact $n$.

\subsubsection*{Informații despre ziduri}

Acum fie $D_{w,e}$ numărul de ziduri de lățime $w$ (și înălțime $n$) în care suma pieselor pare este $e$. Formula de recurență pornește de la suma pieselor pare din ultimul turn:

$$D_{w,e} = \sum_{l = 0, 2, 4, \dots} D_{w - 1, e - l}$$

Și această formulă este ușor de implementat, dar complexitatea este $\bigoh(n^3)$. Putem reduce substanțial memoria dacă observăm că matricele $T$ și $D$ folosesc doar liniile pare ($e$ este întotdeauna par). Așadar, redefinim $T_{n,e}$ ca numărul de turnuri de înălțime $n$ în care suma pieselor pare este $2e$. Similar, redefinim $D_{w,e}$ ca numărul de ziduri de lățime $w$ în care suma pieselor pare este $2e$.

Chiar și așa, încă este nevoie de o îmbunătățire asimptotică.

\subsubsection*{Găsirea unei matrici de tranziție}

Să ne gîndim la $D_w$ ca la un vector-coloană constînd din $D_{w,0}, D_{w,1}, \dots, D_{w,k/2}$. Atunci putem exprima relația dintre $D_w$ și $D_{w-1}$ prin înmulțirea cu o matrice.

$$
\begin{pmatrix}
  D_{w,0} \\ D_{w,1} \\ D_{w,2} \\ \dots \\ D_{w,k/2-1} \\ D_{w,k/2}
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
  T_{n,0} & 0 & 0 & \dots & 0 & 0 \\
  T_{n,1} & T_{n,0} & 0 & \dots & 0 & 0 \\
  T_{n,2} & T_{n,1} & T_{n,0} & \dots & 0 & 0 \\
  \dots & \dots & \dots & \dots & \dots & \dots \\
  T_{n,k/2-1} & T_{n,k/2-2} & T_{n,k/2-3} & \dots & T_{n,0} & 0 \\
  T_{n,k/2} & T_{n,k/2-1} & T_{n,k/2-2} & \dots & T_{n,1} & T_{n,0} \\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
  D_{w-1,0} \\ D_{w-1,1} \\ D_{w-1,2} \\ \dots \\ D_{w-1,k/2-1} \\ D_{w-1,k/2}
\end{pmatrix}
$$

Fie $A$ matricea din mijloc. Remarcăm că $A$ este independentă de $w$. Rezultă că putem începe cu $D_0 = (1, 0, 0, \dots 0)$ și putem calcula

$$D_w = A^m \cdot D_0$$

Apoi, răspunsul care ne trebuie este $D_{m,k/2}$, care datorită înmulțirii cu $D_0$ (care are 1 doar pe prima poziție) va coincide cu $A^m_{k/2,0}$ (colțul din stînga-jos al lui $A^m$).

Îl putem calcula pe $A^m$ prin exponențiere rapidă, dar algoritmul va fi prea lent. Vom face $\bigoh(\log m)$ înmulțiri de matrice, iar fiecare înmulțire este $\bigoh(k^3)$.

\subsection*{Accelerarea înmulțirii de matrice}

Am învățat ultima parte a algoritmului citind \href{https://kilonova.ro/submissions/684891}{sursa} lui Rareș Neculau.

Putem face cîteva deducții facile despre $A^i$ prin inducție:

\begin{enumerate}
  \item $A^i$ este 0 deasupra diagonalei principale.
  \item $A^i$ este simetrică față de diagonala secundară.
  \item În particular, prima coloană și ultima linie sînt egale (dar răsturnate).
  \item Elementele de pe prima coloană și de pe ultima linie depind doar de valorile lui $T_n$ și de prima coloană și de ultima linie ale lui $A^{i-1}$.
\end{enumerate}

De aceea, este suficient să calculăm ultima linie (și implicit prima coloană) din $A^i$, ceea ce durează doar $O(k^2)$ per iterație. Complexitatea totală este $\bigoh(n^2 + k^2 \log m)$.

Pentru o economie enormă de memorie, putem reține pe durata construcției doar ultima linie din $T$ și din sumele parțiale pe coloane și pe diagonale. Astfel, sursa finală nu folosește deloc matrice, ceea ce reduce memoria necesară de la 120 MB la sub 1 MB.

\subsection{Problema Stairs and Lines (Codeforces)}
\label{problem:stairs-and-lines}

\href{https://codeforces.com/contest/498/problem/E}{enunț}
$\bullet$
\hyperref[code:stairs-and-lines]{sursă}

Problema este dură, dar apare în capitolul despre exponențieri de matrice... Cu această informație, ea devine abordabilă.

Problema aduce a programare dinamică, deci am vrea să găsim o recurență, probabil pe coloane. Ne folosim de faptul că înălțimea $h$ este mică, ceea ce ne dă de înțeles că ne permitem o soluție exponențială în $h$. Ce-ar fi să iterăm prin toate măștile pe $h$ biți? Aceasta ar însemna toate configurațiile de pereți pe o coloană verticală. Pentru două măști date, $l$ pe o coloană și $r$ pe coloana următoare, putem ușor să numărăm configurațiile valide de pereți orizontali. O configurație este invalidă dacă, la orice înălțime $i$, măștile $l$ și $r$ au valoarea 1 (pereți verticali), iar configurația are pereți orizontali la înălțimile $i-1$ și $i$. Aceasta necesită doar trei \ccode{for}-uri și niște \ccode{and}-uri pe biți, în esență:

\begin{minted}{c}
void make_transition_matrix(int h) {
  for (int left = 0; left < SIZE; left++) {
    for (int right = 0; right < SIZE; right++) {
      t[left][right] = 0;
      // Forțează pereți orizontali la înălțimile 0 și h, deci biții 0 și h
      // sînt setați.
      for (int horiz = 1 + (1 << h); horiz < (1 << (h + 1)); horiz += 2) {
        if ((left & right & horiz & (horiz >> 1)) == 0) {
          t[left][right]++;
        }
      }
    }
  }
}
\end{minted}

Așadar, cu efort $\bigoh((2^h)^3)$, deci circa $\np{2000000}$ de operații elementare, putem precalcula o matrice de tranziție, $G$, care ne arată în cîte moduri putem trece de la o mască $l$ de pereți verticali la o mască $r$.

De aici obținem o soluție ineficientă. Să definim $D(c, m)$ ca numărul de moduri de a completa primele $c$ coloane, rămînînd cu o mască $m$ de pereți verticali. Se observă că masca $m$ „șterge” istoria: coloanele $c + 1$ și următoarele nu mai depind de nimic din trecut, doar de $m$. De aceea, programarea dinamică funcționează, iar formula de recurență pentru $D(c,m)$ este:

$$D(c,m) = \sum_{a=0}^{2^h - 1} G[a][m] \cdot D(c - 1, a)$$

Problema este că complexitatea totală este $\bigoh(\sum w_i \cdot 2^{2h})$, adică circa 11 miliarde de operații. Ca să o reducem, observăm ca și în problemele anterioare că matricea $G$ este independentă de numărul coloanei curente. Dacă îl percepem pe $D(c)$ ca pe un vector-coloană cu $2^h$ poziții, atunci putem scrie matricial formula de recurență:

$$
\begin{pmatrix}
  D(c,0) \\ D(c,1) \\ \dots \\ D(c,m) \\ \dots \\ D(c,2^h - 1)
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
  G[0][0] & G[1][0] & \dots & G[2^h-1][0] \\
  G[0][1] & G[1][1] & \dots & G[2^h-1][1] \\
  \dots & \dots & \dots & \dots \\
  G[0][m] & G[1][m] & \dots & G[2^h-1][m] \\
  \dots & \dots & \dots & \dots \\
  G[0][2^h-1] & G[1][2^h-1] & \dots & G[2^h-1][2^h-1] \\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
  D(c-1,0) \\ D(c-1,1) \\ \dots \\ D(c-1,2^h - 1)
\end{pmatrix}
$$

sau, echivalent,

$$D(c) = G^T \cdot D(c-1)$$

Putem construi matricea $G$ gata transpusă, dar parcă este mai natural să gîndim vectorii $D(c)$ ca pe vectori-linie și să scriem formula matricială:

$$D(c) = D(c-1) \cdot G$$

În orice caz, acum putem procesa separat fiecare dintre înălțimile $0 \leq i \leq h$. Pentru lățimea $w_i$ corespunzătoare vom avea:

$$D(w_i) = D(0) \cdot G^{w_i}$$

Iar vectorul de intrare $D(0)$ este vectorul de ieșire al etapei anterioare, de înălțime $i-1$. Alternativ, putem privi problema astfel. Pe cele $h=7$ trepte ale scării avem $h$ matrice de tranziție diferite, $G_1 \dots G_h$, fiecare de ridicat la puterea $w_1 \dots w_h$. Produsul acestor puteri de matrice ne arată numărul de moduri de a trece de la o mască la alta după $w_1 + w_2 + \dots w_h$ coloane. Din această matrice finală ne interesează elementul de pe linia și coloana $2^h - 1$, întrucît pe prima și ultima coloană a scării toți pereții verticali sînt marcați (conturul).

Matricea $G$ are dimensiune $2^h$, deci o înmulțire de matrice va costa $8^h$. Vom face $\log w_i$ înmulțiri pentru fiecare înălțime $i$, ceea ce duce la complexitatea totală $\bigoh(8^h \sum_i \log w_i)$.

Ca optimizare observăm că, pentru înălțimi $i < h$, matricea $G$ este goală, cu excepția colțului de jos-dreapta. Putem sări porțiuni mari din înmulțirea matricelor, deoarece cubul dimensiunii scade rapid cu înălțimea. În practică, programul devine de 5 ori mai rapid.

\subsection{Problema Marfa (Lot 2014)}
\label{problem:marfa}

\href{https://kilonova.ro/problems/2030}{enunț}
$\bullet$
\hyperref[code:marfa]{sursă}

Să găsim întîi orice formulă de recurență, fără să ne preocupăm de valoarea mare a lui $z$. Ce ne trebuie ca să definim complet o stare (o zi), ca să putem apoi determina tranziția între zile?

\begin{itemize}
  \item Numărul zilei. De aici, modulo $n$, putem afla comanda în acea zi.
  \item Numărul de zile anterioare consecutive în care jumătatea stîngă a fost ocupată.
  \item Similar pentru jumătatea dreaptă.
\end{itemize}

Așadar, fie $C[z][s][d]$ numărul de moduri de a transporta marfă timp de $z$ zile, astfel încît după a $z$-a zi cele două jumătăți să fi fost folosite timp de $s$, respectiv $d$ zile consecutive. Vom folosi programarea dinamică de tip înainte pentru a construi $C[z + 1]$ (pare mai natural). Fie $t$ cererea de transport în ziua $z + 1$.

\begin{itemize}
  \item Dacă $t = 0$, atunci din $C[z][s][d]$ putem ajunge doar în $C[z + 1][0][0]$: nu avem nimic de transportat, deci contoarele celor două jumătăți se resetează.

  \item Dacă $t = 1$, atunci din $C[z][s][d]$ putem ajunge fie în $C[z + 1][s + 1][0]$, fie în $C[z + 1][0][d + 1]$. Contorul pentru jumătatea nefolosită se resetează. În ambele cazuri, înainte de a face propagarea trebuie să verificăm dacă $s < k - 1$, respectiv $d < k - 1$.

  \item Dacă $t = 2$, atunci din $C[z][s][d]$ putem ajunge doar în $C[z + 1][s + 1][d + 1]$ și doar dacă $s < k - 1$ și $d < k - 1$.
\end{itemize}

Starea inițială este $C[0] = 0$ pe tot stratul 0 în afară de $C[0][0][0] = 1$. Starea finală este suma valorilor de pe stratul $C[z]$ (deoarece putem termina cu orice grad de folosire a camionului). Această soluție merge, dar $\bigoh(zk^2)$ este prea lent.

Desigur, ne dorim să-l înlocuim pe $\bigoh(z)$ cu $\bigoh(\log z)$. Dar recurența de mai sus variază de la o  zi la alta, pentru că depinde de cererea zilnică $t$. Din această cauză nu putem calcula matricea de tranziție. Ce-i de făcut?

Observăm că și $n$ (durata unei săptămîni) este mic. Asta înseamnă că putem calcula naiv matricea de tranziție \textbf{pentru o săptămînă întreagă}. Această matrice va fi identică pentru orice săptămînă. Odată ce o calculăm, o putem ridica la puterea $\lfloor \frac{z}{n}\rfloor$. Apoi, mai avem nevoie de o a doua matrice pentru ultimele $z \mod n$ zile. Am putea calcula naiv aceste ultime zile, dar ar fi păcat, căci am duplica efort. Facem deja acest efort în scopul calculării matricei după $n$ zile.

Trebuie să clarificăm ce reprezintă această matrice. $T_{i,j}$ este modul de a trece din starea $i$ după 0 zile în starea $j$ după $n$ zile. Dar, de fapt, ce este o stare? O stare este o pereche de valori $(s,d)$. Iar $s$ și $d$ iau valori între 0 și $k-1$! Așadar, matricea $T$ are dimensiuni $k^2 \times k^2$.  De exemplu, o reprezentare naturală este să numerotăm cele $k^2$ valori pentru $s$ și $d$. Astfel, dacă

$$i = i_s \cdot k + i_d$$ și $$j = j_s \cdot k + j_d$$

, atunci $T_{i,j}$ înseamnă, conceptual, numărul de moduri de a începe săptămîna cu $i_s$ folosiri ale jumătății stîngi și $i_d$ folosiri ale jumătății drepte și de a o încheia cu $j_s$, respectiv $j_d$ folosiri.

Recapitulînd, algoritmul este:

\begin{itemize}
  \item Calculăm matricea $T$ pentru o săptămînă.

  \item Calculăm matricea $R$ pentru primele $z \mod n$ zile dintr-o săptămînă.

  \item Calculăm matricea totală $A = T^{\lfloor z/n\rfloor} \cdot R$.

  \item Răspunsul la problemă este suma elementelor de pe linia 0 a matricei $A$, întrucît începem din starea 0 ($s = d = 0$) și putem sfîrși în orice stare.
\end{itemize}
